# Langage SQL

## Histoire

Développé par IBM dans les années $1970$, le <bred>langage SQL</bred>, pour <bred>Structured Query Language</bred> :gb: ou <bred>Langage de Requête Structurée</bred> :fr:, devient rapidement le standard des langages de bases de données relationnelles. Il permet les opérations usuelles (CRUD: insertion, lecture, mise à jour, suppression) sur les bases de données, avec un nombre minimaliste d'instructions, dont la syntaxe est (de plus) proche de la syntaxe anglaise.

## Installation & Configuration

Pour pouvoir utiliser le langage SQL, il faut avoir installé (et configuré... au moins un peu..):

* un serveur physique pour héberger les données
* un SGBD pour la manipuler : 
  * En lignes de commandes: Sqlite, MySQL, PostgreSQL, etc... sont des solutions possibles, Open Source et Gratuite, 
  * Interfaces Graphiques autorisant les requêtes SQL : PhpMyAdmin (en PHP, installé au-dessus du serveur Apache: WAMP/LAMP/MAMP), Sqlite Manager est un plugin Firefox pour SQLite

## Requêtes SQL

<def>

Une requête est une question sur les données posée au serveur SQL, qui renvoie donc comme réponse un **jeu de résultats** sous forme de table/entité.

</def>

Dans tout ce qui suit :

* On suppose que l'un des SGBD est installé (MySQL, MariaDB, PostgreSQL, SQLite, etc..) , et configuré. 
* éventuellement (si besoin est) que le serveur/démon de bases de données ait été lancé sur la machine
* on va détailler quelques requêtes classiques
<env>**nous utiliserons MariaDB (i.e. MySQL)**</env>

## Types de Données MySQL

Les Types suivants sont disponibles dans MySQL:

### Numérique : Entiers

| Type | Nombre d'Octets | Minimum | Maximum |
| :-: | :-: | :-: | :-: |
| `TINYINT` | 1 | -128 | 127 |
| `SMALLINT` | 2 | -32768 | 32767 |
| `MEDIUMINT` | 3 | -8388608 | 8388607 |
| `INT` | 4 | -2147483648 | 2147483647 |
| `BIGINT` | 8 | -9223372036854775808 | 9223372036854775807 |

<env>**Remarques**</env>

* `INT(x)` : permet de préciser le nombre `x` de chiffres **minimum** à l'affichage d'une colonne de type INT (ou un de ses dérivés)
* `ZEROFILL`, cumulé avec `INT(x)`, ajoute autant de zéros à gauche que nécessaire, lors de l'affichage du nombre
* L'attribut `UNSIGNED` permet de préciser que l'entier est **non signé** c'est à dire **positif** : Dans ce cas, la longueur de l'intervalle reste la même, mais les valeurs possibles sont décalées, le minimum valant 0. Ex: `UNSIGNED TINYINT` s'étale de 0 à 255.

### Numérique : Flottants

| Type | Syntaxe | Valeur Exacte<br/>vs Valeur Approchée |
|:-:|:-:|:-:|
| `DECIMAL`<br/>$=$`NUMERIC` | `DECIMAL(n,p)` <br/> affiche le nombre avec<br/> `n` chiffres significatifs au maximum<br/>dont `p` sont après la virgule<br/> `DECIMAL(n) = DECIMAL(n,0)` | stocké comme **chaîne de caractère** <br/>donc **valeur exacte** |
| `FLOAT` | `FLOAT` stocké sur $4$ octets<br/> `FLOAT(n,p)` comme DECIMAL | stocké comme nombre<br/> donc **valeur approchée** |
| `REAL` | `REAL` | ^ |
| `DOUBLE` | `DOUBLE` : stocké sur $8$ octets | ^ |

### Chaînes de Caractères de Type Texte

| Type | Syntaxe | Taille Maximale | Stockage Mémoire |
|:-:|:-:|:-:|:-:|
| `CHAR` | `CHAR(x)`<br/>contient jusqu'à `x` caractères | $255$ octets | taille fixe : stocké toujours exactement sur `x` caractères,<br/>quitte à compléter avec des espaces<br/>(`x` entre $1$ et $255$) |
| `VARCHAR` | `VARCHAR(x)` <br/>contient jusqu'à `x` caractères | $255$ octets | taille variable : (de $0$) jusqu'à `x` caractères <br/>(`x` entre $1$ et $255$) |
| `TINYTEXT` | `TINYTEXT` | $255$ octets | Longueur Chaîne$+1$ octets |
| `TEXT` | `TEXT` | $2^{16}$ octets | Longueur Chaîne$+2$ octets |
| `MEDIUMTEXT` | `MEDIUMTEXT` | $2^{24}$ octets | Longueur Chaîne$+3$ octets |
| `LONGTEXT` | `LONGTEXT` | $2^{32}$ octets | Longueur Chaîne$+4$ octets |

### Chaînes de Caractères de Type Binaire

De même que les chaînes de type texte, une chaîne binaire n'est rien d'autre qu'une suite de caractères.

Néanmoins, si les textes sont affectés par l'**encodage** et l'**interclassement**, ce n'est pas le cas des chaînes binaires. Une chaîne binaire n'est rien d'autre qu'une suite d'octets. Aucune interprétation n'est faite sur ces octets, en particulier :

* Une chaîne binaire traite directement l'octet, et pas le caractère que l'octet représente.
* Tous les caractères sont utilisables, y compris les fameux caractères de contrôle non affichables définis dans la table ASCII.

| Type | Syntaxe | Taille Maximale | Stockage Mémoire |
|:-:|:-:|:-:|:-:|
| `BINARY` | `BINARY(x)`<br/>contient jusqu'à `x` caractères binaires | $255$ octets | taille fixe : stocké toujours exactement sur `x` caractères binaires,<br/>quitte à compléter avec des espaces<br/>(`x` entre $1$ et $255$) |
| `VARBINARY` | `VARBINARY(x)` <br/>contient jusqu'à `x` caractères binaires | $255$ octets | taille variable : (de $0$) jusqu'à `x` caractères <br/>(`x` entre $1$ et $255$) |
| `TINYBLOB` | `TINYBLOB` | $255$ octets | Longueur Chaîne$+1$ octets |
| `BLOB` | `BLOB` | $2^{16}$ octets | Longueur Chaîne$+2$ octets |
| `MEDIUMBLOB` | `MEDIUMBLOB` | $2^{24}$ octets | Longueur Chaîne$+3$ octets |
| `LONGBLOB` | `LONGBLOB` | $2^{32}$ octets | Longueur Chaîne$+4$ octets |

### SET et ENUM

`SET` et `ENUM` permettent de définir un certain nombre de valeurs autorisées de type chaînes de caractères.
`SET` et `ENUM` sont des types spécifiques à MySQL : c'est donc une très mauvaise idée de les utiliser, sauf si vous êtes vraiement certain de ne jamais changer de SGBD.

```sql
SET("Fraises", "Framboises", "Mangue")
ENUM("Fraises", "Framboises", "Mangue")
```

### Heures et Dates

| Type | Signification | Format | Exemples |
|:-:|:-:|:-:|:-:|
| `DATE` | Sert à stocker une **Date** | Chaîne de caractères<br/>ou Nombre | <bred>par défaut</bred> `'AAAA-MM-JJ'`<br/>`'AAMMJJ'`<br/> `'AA/MM/JJ'`<br/> `'AA+MM+JJ'` <br/>`'AAAA%MM%JJ'`<br/> `AAAAMMJJ` (Nombre)<br/>`AAMMJJ` (Nombre)|
| `TIME` | Sert à stocker une **Heure** | Chaîne de caractères<br/> ou Nombre | <bred>par défaut</bred> `'HH:MM:SS'`<br/>`'HHH:MM:SS'`<br/> `'MM+SS'` <br/>`'J HH:MM:SS'`<br/> `'HHMMSS'`<br/>`HHMMSS` (Nombre)|
| `DATETIME` | Sert à stocker une **Date** et une **Heure** | Chaîne de caractères<br/> ou Nombre | <bred>par défaut</bred> `'AAAA-MM-JJ HH:MM:SS'`<br/>`'AA*MM*JJ HH+MM+SS'`<br/>`AAAAMMJJHHMMSS` (Nombre)|
| `YEAR` | Sert à stocker une **Année** | Chaîne de caractères<br/> ou Nombre<br/>sur $1$ octet :<br/> entre $1901$ et $2155$ | `'YY'` (Chaîne de Caractère) <br/> Ex : `'00'` $=2000$ <br/>`YY` (Nombre) <br/>  Ex : <bred>par défaut </bred>`00` $=0000$ |
| `TIMESTAMP` | Nombre de Secondes écoulées <br/>depuis le $1$er Janvier $1970$<br/>$0$ h $0$ min $0$ s (TUC) | `TIMESTAMP` (Nombre) sur $4$ octets :<br/> Date Maximale :<br/> $19$ janvier $2038$ à $3$ h $14$ min $7$ s | Si la date est<br/> $2021-05-30$ $19:25:00$<br/> le nombre de secondes écoulées depuis $1970$ est <br/> $589067407500$<br/> néanmoins le TIMESTAMP stocké<br/> n'est PAS $589067407500$,<br/> mais bien $20210530192500$ |

### `NULL` vs `NOT NULL`

De nombreux types de Données de MySQL :

* autorisent la valeur `NULL` **$=$ absence de valeur**
* Pire : En cas d'absence de valeur d'un champ/attribut lors de la création d'un nouvel l'enregistrement, le plus probable/fréquent est que ce soit la valeur `NULL` qui lui soit attribuée **par défaut**. Cela peut être ce que l'on souhaite, mais comment empêcher un champ/attribut de prendre la valeur NULL? en spécifiant, lors de la création de la table, que ce champ ne peut pas prendre la *valeur* NULL, en précisant que ce champ doit être : `NOT NULL`


### AUTO_INCREMENT, PRIMARY KEY et FOREIGN KEY

<center>

| Déclaration/Statement | Signification |
|:-:|:-:|
| `AUTO_INCREMENT` | incrémentation automatique du champ/attribut |
| `PRIMARY KEY` | Clé Primaire |
| `FOREIGN KEY [id_name] (nom_col,..)` <br/>`REFERENCES nom_table (nom_col,..` | Clé Étrangère |

</center>

Voir des exemples de Syntaxe dans : **Création de Tables**

## Gestion de Bases de Données

### `SHOW DATABASES` : Affiche les Bases de Données

```sql
> SHOW DATABASES;
```

<center>

```mermaid
classDiagram
    class Database {
      information_schema
      mysql
      performance_schema
    }
```

```sql
+--------------------+
| Database           |
+--------------------+
| information_schema |
| mysql              |
| performance_schema |
| phpmyadmin         |
+--------------------+
4 rows in set (0.001 sec)
```

</center>

### `CREATE DATABASE` : Crée une Base de Données

Opération à Faire **seulement la toute première fois** :

```sql
# l'option facultative IF NOT EXISTS (ne pas écrire les [])
# empêche l'écrasement au cas où la base existerait déjà
> CREATE DATABASE name [IF NOT EXISTS];
```

<exp>

```sql
# Crée une base de Donnée 'eleve'
> CREATE DATABASE eleve;
# ou bien
> CREATE DATABASE eleve IF NOT EXISTS;
Query OK, 1 row affected (0.000 sec)
> SHOW DATABASES;
```

</exp>

<center>

```mermaid
classDiagram
    class Database {
      eleve
      information_schema
      mysql
      performance_schema
    }
```

</center>

### `USE` : Utiliser une Base de Données

:warning: **ATTENTION** :warning: **il est OBLIGATOIRE de préciser quelle base de données on veut utiliser**, grâce à l'instruction sql `USE`, c'est à dire sur quelle base de données on souhaite travailler.

```sql
> USE name;
```

<exp>

```sql
MariaDB [(none)]> USE eleve;
Database changed
MariaDB [eleve]> 
```

</exp>

### `DROP DATABASE` : supprime une Base de Données

```sql
# Supprime une base de Donnée 'eleve'
> DROP DATABASE eleve;
Query OK, 0 rows affected (0.004 sec)
> SHOW DATABASES;
```

<center>

```mermaid
classDiagram
    class Database {
      information_schema
      mysql
      performance_schema
    }
```

</center>

Enfin, Recréez une Base de Données `eleve` : `> CREATE DATABASE eleve;` puis `> USE eleve;`

## Gestion de Tables

### `CREATE TABLE` : Création de Table.s

```sql
# Options Facultatives entre [] : (ne pas écrire les []) IF NOT EXISTS ou 
# ENGINE=INNODB qui définit le moteur sql choisi (par défaut : INNODB)
> CREATE TABLE name [IF NOT EXISTS] (
-> attribut1 type,
-> attribut2 type,
-> ...
-> ) [ENGINE=INNODB];
```

<exp>

<env>**Méthode 1 : Créer les tables, dans le "_bon_" ordre, directement avec les clés (primaires et étrangères)**</env>

```sql
CREATE TABLE adresse (
id INT UNSIGNED NOT NULL AUTO_INCREMENT PRIMARY KEY,
ville VARCHAR(20),
pays VARCHAR(20)
) ;

Query OK, 0 rows affected (0.021 sec)
```

```sql
CREATE TABLE utilisateur (
id INT UNSIGNED NOT NULL AUTO_INCREMENT PRIMARY KEY,
nom VARCHAR(20),
prenom VARCHAR(20),
genre VARCHAR(20),
id_adresse INT UNSIGNED NOT NULL,
FOREIGN KEY (id_adresse) REFERENCES adresse (id)
) ;

Query OK, 0 rows affected (0.004 sec)
```

ou bien, **Syntaxe Alternative** :

<env>**Méthode 2 : Créer les tables dans un ordre quelconque, avec les clés primaires, puis déclarer les clés étrangères APRÈS COUP**</env>

```sql
CREATE TABLE utilisateur (
id INT UNSIGNED NOT NULL AUTO_INCREMENT,
nom VARCHAR(20),
prenom VARCHAR(20),
genre VARCHAR(20),
id_adresse INT UNSIGNED NOT NULL,
PRIMARY KEY (id)
) ;

Query OK, 0 rows affected (0.004 sec)
```

```sql
CREATE TABLE adresse (
id INT UNSIGNED NOT NULL AUTO_INCREMENT PRIMARY KEY,
ville VARCHAR(20),
pays VARCHAR(20)
) ;

Query OK, 0 rows affected (0.019 sec)
```

Ajout des clés étrangères **APRÈS COUP**  :
Modification de la table `utilisateur` après sa création...

```sql
ALTER TABLE utilisateur
ADD FOREIGN KEY (id_adresse) REFERENCES adresse (id);

Query OK, 0 rows affected (0.040 sec)              
Records: 0  Duplicates: 0  Warnings: 0
```

Cela a pour effet de créer :

* une table `utilisateur` :
  * avec un champ/attribut `id` :
    * qui contient un nombre entier (`INT`) 
    * positif (`UNSIGNED`), 
    * n'autorisant PAS la valeur `NULL` pour le champ `id`,
    * dont la gestion des valeurs est **automatique** (`AUTO_INCREMENT`). on dira ***auto_incrémenté*** par la suite..
    * qui est une **clé primaire** pour la table `utilisateur` (`PRIMARY KEY` ou `PRIMARY KEY (id)`)
  * un champ/attribut `nom`, Chaîne de caractères pouvant contenir un nombre variable de caractères : jusqu'à 20.
  * un champ/attribut `prenom`, Chaîne de caractères pouvant contenir un nombre variable de caractères : jusqu'à 20.
  * un champ/attribut `genre` , chaîne de caractères variable (jusqu'à 20).
  * un champ/attribut `id_adresse` , entier posifif non nul, qui est une clé étrangère qui référence `adresse(id)`

* une table `adresse`:
  * avec un champ/attribut `id` entier, positif, non null, auto_incrémenté, clé primaire de la table `adresse`
  * un champ `ville` chaîne de caractères varaibles (jusqu'à 20)
  * un champ `pays` chaîne de caractères varaibles (jusqu'à 20)

</exp>

### `SHOW TABLES` : Affiche les Tables

Vérifier que la/les tables ont bien été créées :

```sql
> SHOW TABLES;

+-----------------+
| Tables_in_eleve |
+-----------------+
| adresse         |
| utilisateur     |
+-----------------+
2 rows in set (0.001 sec)

```

### `DESCRIBE` : Décrit les champs/attributs et les Types d'une Table

Décrit/Affiche **le schéma de la structure** d'une table.

```sql
> DESCRIBE nom_table;
```

<exp>

```sql
MariaDB [eleve]> DESCRIBE utilisateur;
+------------+------------------+------+-----+---------+----------------+
| Field      | Type             | Null | Key | Default | Extra          |
+------------+------------------+------+-----+---------+----------------+
| id         | int(10) unsigned | NO   | PRI | NULL    | auto_increment |
| nom        | varchar(20)      | YES  |     | NULL    |                |
| prenom     | varchar(20)      | YES  |     | NULL    |                |
| genre      | varchar(20)      | YES  |     | NULL    |                |
| id_adresse | int(10) unsigned | NO   | MUL | NULL    |                |
+------------+------------------+------+-----+---------+----------------+
5 rows in set (0.001 sec)

```

</exp>

### `DROP TABLE` : Suppression de Table

```sql
> DROP TABLE nom_table;
```

<exp>

```sql
MariaDB [eleve]> SHOW TABLES;
+-----------------+
| Tables_in_eleve |
+-----------------+
| adresse         |
| utilisateur     |
+-----------------+
2 rows in set (0.001 sec)

MariaDB [eleve]> DROP TABLE adresse;
ERROR 1451 (23000): Cannot delete or update a parent row: a foreign key constraint fails

MariaDB [eleve]> DROP TABLE utilisateur;
Query OK, 0 rows affected (0.015 sec)

MariaDB [eleve]> SHOW TABLES;
+-----------------+
| Tables_in_eleve |
+-----------------+
| adresse         |
+-----------------+
1 row in set (0.001 sec)
```

</exp>

:warning: RECRÉÉZ LA TABLE `utilisateur` AVEC SA CLÉ ÉTRANGÈRE :warning: (vous pouvez copier-coller la définition plus haut)


### `ALTER TABLE` : Modification de Table

Voici comme modifier une Table :

* **<bred>Ajout</bred> de champ/attribut/colonne** :

  ```sql
  > ALTER TABLE nom_table
  -> ADD nom_colonne type_donnees;
  ```

  <exp>

  Ajoute un champ `age` de type `INT` à la table `utilisateur` :

  ```sql
  > ALTER TABLE utilisateur
  -> ADD age INT NOT NULL;

  Query OK, 0 rows affected (0.079 sec)
  Records: 0  Duplicates: 0  Warnings: 0
  ```

  </exp>

* **<bred>Suppression</bred> de champ/attribut/colonne** :

  ```sql
  > ALTER TABLE nom_table
  -> DROP [COLUMN] nom_colonne;
  ```

  <exp>

  Supprime le champ/attribut/colonne `age` dans la table `utilisateur` :

  ```sql
  > ALTER TABLE utilisateur
  -> DROP age;
  ```

  </exp>

* **<bred>Modifier</bred> la structure d'un champ/attribut/colonne** :

  ```sql
  > ALTER TABLE nom_table
  -> MODIFY nom_colonne type_donnees;
  ```

  <exp>

  Modifie le champ `age` en un nouveau type `FLOAT` dans la table `utilisateur` :

  ```sql
  > ALTER TABLE utilisateur
  -> MODIFY age FLOAT;

  Query OK, 0 rows affected (0.006 sec)
  Records: 0  Duplicates: 0  Warnings: 0
  ```

  </exp>

* **<bred>Renommer</bred> un champ/attribut/colonne** :

  ```sql
  > ALTER TABLE nom_table
  -> CHANGE OLD_nom_colonne NEW_nom_colonne NEW_type_donnees;
  ```

  <exp>

  Renomme le champ `ville` en `departement` avec le type `VARCHAR(30)` dans la table `utilisateur` :

  ```sql
  > ALTER TABLE utilisateur
  -> CHANGE age experience INT;

  Query OK, 0 rows affected (0.079 sec)
  Records: 0  Duplicates: 0  Warnings: 0
  ```

  </exp>

<ex>

:warning: renommer la colonne `experience` en `age`, entier non nul.

</ex>

<env>**Résumé Final**</env>

```sql
> DESCRIBE utilisateur;
+------------+------------------+------+-----+---------+----------------+
| Field      | Type             | Null | Key | Default | Extra          |
+------------+------------------+------+-----+---------+----------------+
| id         | int(10) unsigned | NO   | PRI | NULL    | auto_increment |
| nom        | varchar(20)      | YES  |     | NULL    |                |
| prenom     | varchar(20)      | YES  |     | NULL    |                |
| genre      | varchar(20)      | YES  |     | NULL    |                |
| id_adresse | int(10) unsigned | NO   | MUL | NULL    |                |
| age        | int(11)          | NO   |     | NULL    |                |
+------------+------------------+------+-----+---------+----------------+
6 rows in set (0.001 sec)

> DESCRIBE adresse;
+-------+------------------+------+-----+---------+----------------+
| Field | Type             | Null | Key | Default | Extra          |
+-------+------------------+------+-----+---------+----------------+
| id    | int(10) unsigned | NO   | PRI | NULL    | auto_increment |
| ville | varchar(20)      | YES  |     | NULL    |                |
| pays  | varchar(20)      | YES  |     | NULL    |                |
+-------+------------------+------+-----+---------+----------------+
3 rows in set (0.001 sec)
```


## CRUD d'enregistrements de Tables

###  `INSERT INTO ... VALUES ...` : Insertion/Création d'enregistrements dans une Table

```sql
> INSERT INTO nom_table (col1, col2,...)
-> VALUES (valeur1, valeur2,...);
```

<exp>

* **Ajout d'Enregistrements Un par un :**

    ```sql
  > INSERT INTO adresse (ville, pays)
  -> VALUES ('Marseille', 'France');

  Query OK, 1 row affected (0.002 sec)
  ```

* **Ajout de Plusieurs Enregistrements en un seul coup :**

  ```sql
  > INSERT INTO adresse (ville, pays)
  -> VALUES ('Toulouse', 'France'),
  -> ('Bordeaux', 'France');

  Query OK, 2 rows affected (0.004 sec)
  Records: 2  Duplicates: 0  Warnings: 0
  ```

Pour la suite, afin de travailler avec des tables un peu renseignées, en plus des enregistrements précédents, copiez-coller les enregistrements suivants :

  ```sql
  INSERT INTO adresse (ville, pays)
  VALUES ('Paris', 'France'),
  ('Strasbourg', 'France'),
  ('Brest', 'France'),
  ('Lyon', 'France'),
  ('Granada', 'Espagne'),
  ('Madrid', 'Espagne'),
  ('Sevilla', 'Espagne'),
  ('Valencia', 'Espagne'),
  ('Oxford', 'UK'),
  ('Cambridge', 'UK'),
  ('London', 'UK');

  Query OK, 11 rows affected (0.014 sec)
  Records: 11  Duplicates: 0  Warnings: 0
  ```

  ```sql
  INSERT INTO utilisateur (nom, prenom, genre, id_adresse, age)
  VALUES ('Dupont', 'Gaelle', 'Femme', 1, 27),
  ('Dupond', 'Jean', 'Homme', 3, 24),
  ('Durand', 'Laura', 'Femme', 2, 28),
  ('Dufour', 'Sarah', 'Femme', 4, 18),
  ('Dumiel', 'Paul', 'Homme', 5, 19),
  ('Durmont', 'Karl', 'Homme', 12, 25),
  ('Doe', 'John', 'Homme', 13, 29),
  ('Dorne', 'Jane', 'Femme', 14, 29),
  ('Sanchez', 'Maria', 'Homme', 9, 23),
  ('Martinez', 'Juan', 'Homme', 8, 22),
  ('Santamaria', 'Alvaro', 'Homme', 10, 26),
  ('Santiago', 'Marta', 'Homme', 11, 20);

  Query OK, 12 rows affected (0.001 sec)
  Records: 12  Duplicates: 0  Warnings: 0
  ```

</exp>

### `SELECT` : Sélection/Lecture/Affichage d'Attributs d'une Table

`SELECT` est une <bred>instruction SQL</bred> :fr:, ou <bred>SQL Statement</bred> :gb: permettant de sélectionner / afficher certains enregistrements d'une table vérifant optionnellement certains critères conditionnels.

>**Syntaxe Générale:**
> ```sql
> SELECT [DISTINCT] {expr1_selection, expr2_selection,...}
> FROM nom_table
> [ WHERE condition_recherche ]
> [ GROUP BY {nom_col | expr | position} [ASC | DESC] ]
> [ HAVING condition ]
> [ ORDER BY {nom_col | expr_tri | position} [ASC | DESC] ]
> [ LIMIT n ]
> ```

La syntaxe générale dispose d'options appelées **des clauses**:

<def data="clause">

Une <bred>Clause</bred> est une partie d'un ordre SQL précisant un fonctionnement particulier.

</def>

* `SELECT * FROM nom_table` : La <bred>clause FROM</bred> permet de préciser la table sur laquelle on travaillle. Sélectionner/afficher `TOUS` les attributs pour tous les enregistrements de la Table `utilisateur`

  ```sql
  > SELECT * FROM utilisateur;
  +----+------------+--------+-------+------------+-----+
  | id | nom        | prenom | genre | id_adresse | age |
  +----+------------+--------+-------+------------+-----+
  |  1 | Dupont     | Gaelle | Femme |          1 |  27 |
  |  2 | Dupond     | Jean   | Homme |          3 |  24 |
  |  3 | Durand     | Laura  | Femme |          2 |  28 |
  |  4 | Dufour     | Sarah  | Femme |          4 |  18 |
  |  5 | Dumiel     | Paul   | Homme |          5 |  19 |
  |  6 | Durmont    | Karl   | Homme |         12 |  25 |
  |  7 | Doe        | John   | Homme |         13 |  29 |
  |  8 | Dorne      | Jane   | Femme |         14 |  29 |
  |  9 | Sanchez    | Maria  | Homme |          9 |  23 |
  | 10 | Martinez   | Juan   | Homme |          8 |  22 |
  | 11 | Santamaria | Alvaro | Homme |         10 |  26 |
  | 12 | Santiago   | Marta  | Homme |         11 |  20 |
  +----+------------+--------+-------+------------+-----+
  12 rows in set (0.001 sec)
  ```

  ```sql
  > SELECT * FROM adresse;
  +----+------------+---------+
  | id | ville      | pays    |
  +----+------------+---------+
  |  1 | Marseille  | France  |
  |  2 | Toulouse   | France  |
  |  3 | Bordeaux   | France  |
  |  4 | Paris      | France  |
  |  5 | Strasbourg | France  |
  |  6 | Brest      | France  |
  |  7 | Lyon       | France  |
  |  8 | Granada    | Espagne |
  |  9 | Madrid     | Espagne |
  | 10 | Sevilla    | Espagne |
  | 11 | Valencia   | Espagne |
  | 12 | Oxford     | UK      |
  | 13 | Cambridge  | UK      |
  | 14 | London     | UK      |
  +----+------------+---------+
  14 rows in set (0.001 sec)
  ```

* `SELECT attribut1, attribut2, ...` : Exemple: sélectionner/afficher **UNIQUEMENT** les attributs `prenom` et `age` pour tous les enregistrements de la Table `utilisateur`

  ```sql
  > SELECT prenom, age FROM utilisateur;
  +--------+-----+
  | prenom | age |
  +--------+-----+
  | Gaelle |  27 |
  | Jean   |  24 |
  | Laura  |  28 |
  | Sarah  |  18 |
  | Paul   |  19 |
  | Karl   |  25 |
  | John   |  29 |
  | Jane   |  29 |
  | Maria  |  23 |
  | Juan   |  22 |
  | Alvaro |  26 |
  | Marta  |  20 |
  +--------+-----+
  12 rows in set (0.001 sec)
  ```

* `SELECT attribut1 AS a1, attribut2 AS a2 ...` : Renommage des Champs/attributs (en tant que *autre chose* que leur nom original)
  * lors de l'affichage
  * comme variable dans la suite de la requête

  Exemple: afficher `id_adresse` en tant que `identifiant`:
    ```sql
  > SELECT id_adresse AS identifiant FROM utilisateur;
  +-------------+
  | identifiant |
  +-------------+
  |           1 |
  |           2 |
  |           3 |
  |           4 |
  |           5 |
  |           8 |
  |           9 |
  |          10 |
  |          11 |
  |          12 |
  |          13 |
  |          14 |
  +-------------+
  12 rows in set (0.001 sec)
  ```

* `SELECT DISTINCT` : la <bred>clause DISTINCT</bred> sélectionne des résultats **SANS DOUBLONS**. Exemple : sélectionner/afficher l' attribut `genre` **SANS DOUBLONS**  de tous les enregistrements de la Table `utilisateur`

  ```sql
  > SELECT DISTINCT genre FROM utilisateur;
  +-------+
  | genre |
  +-------+
  | Femme |
  | Homme |
  +-------+
  2 rows in set (0.001 sec)
  ```

* `WHERE condition` : La <bred>clause WHERE</bred> sert à **filtrer les données des tables, grâce à une certaine condition**

  ```sql
  > SELECT * FROM utilisateur WHERE id=8;
  +----+-------+--------+-------+------------+-----+
  | id | nom   | prenom | genre | id_adresse | age |
  +----+-------+--------+-------+------------+-----+
  |  8 | Dorne | Jane   | Femme |         14 |  29 |
  +----+-------+--------+-------+------------+-----+
  1 row in set (0.001 sec)
  ```

* `ORDER BY` : La <bred>clause ORDER BY</bred> permet d'ordonner les résultats d'une requête.
Exemple : ordonner selon un attribut, le jeu de résultats d'une sélection de tous les enregistrements de la Table `utilisateur`

  ```sql
  > SELECT * FROM utilisateur ORDER BY prenom;
  +----+------------+--------+-------+------------+-----+
  | id | nom        | prenom | genre | id_adresse | age |
  +----+------------+--------+-------+------------+-----+
  | 11 | Santamaria | Alvaro | Homme |         10 |  26 |
  |  1 | Dupont     | Gaelle | Femme |          1 |  27 |
  |  8 | Dorne      | Jane   | Femme |         14 |  29 |
  |  2 | Dupond     | Jean   | Homme |          3 |  24 |
  |  7 | Doe        | John   | Homme |         13 |  29 |
  | 10 | Martinez   | Juan   | Homme |          8 |  22 |
  |  6 | Durmont    | Karl   | Homme |         12 |  25 |
  |  3 | Durand     | Laura  | Femme |          2 |  28 |
  |  9 | Sanchez    | Maria  | Homme |          9 |  23 |
  | 12 | Santiago   | Marta  | Homme |         11 |  20 |
  |  5 | Dumiel     | Paul   | Homme |          5 |  19 |
  |  4 | Dufour     | Sarah  | Femme |          4 |  18 |
  +----+------------+--------+-------+------------+-----+
  12 rows in set (0.001 sec)
  ```

* `LIMIT n` : La <bred>clause LIMIT</bred> permet de limiter les résultats d'une requête aux `n` premiers résultats. 
Exemple: Limiter aux `n` premiers résultats d'une sélection de TOUS les attributs pour tous les enregistrements de la Table `utilisateur`

  ```sql
  > SELECT * FROM utilisateur LIMIT 1;
  +----+--------+--------+-------+------------+-----+
  | id | nom    | prenom | genre | id_adresse | age |
  +----+--------+--------+-------+------------+-----+
  |  1 | Dupont | Gaelle | Femme |          1 |  27 |
  +----+--------+--------+-------+------------+-----+
  1 row in set (0.000 sec)
  ```

* `GROUP BY` (HORS-PROGRAMME) : La <bred>clause GROUP BY</bred> permet de présenter les résultats d'une requête selon une certaine logique : en regroupant ensemble les enregistrements dont la/les colonne(s) ont les mêmes valeurs, ou des expressions évaluées en des mêmes valeurs. 
Exemple : compter le nombre d'enregistrements par `genre` dans la Table `utilisateur`

  ```sql
  > SELECT genre, count(*) AS quantite FROM utilisateur GROUP BY genre;
  +-------+----------+
  | genre | quantite |
  +-------+----------+
  | Femme |        4 |
  | Homme |        8 |
  +-------+----------+
  2 rows in set (0.001 sec)
  ```

* `HAVING` (HORS-PROGRAMME) : La <bred>clause HAVING</bred> permet de **filtrer les données du résultat, grâce à une condition**, les résultats des données aggrégées par la clause GROUP BY : en regroupant ensemble les enregistrements dont la/les colonne(s) ont les mêmes valeurs, ou des expressions évaluées en des mêmes valeurs. 
Exemple : compter le nombre d'enregistrements par `genre` dans la Table `utilisateur` vérifiant la condition `age>25`

  ```sql
  > SELECT genre, count(*) AS quantite FROM utilisateur GROUP BY genre, age HAVING age>25;
  ou bien
  > SELECT genre, count(*) AS quantite FROM utilisateur WHERE age>25 GROUP BY genre;
  +-------+----------+
  | genre | quantite |
  +-------+----------+
  | Femme |        3 |
  | Homme |        2 |
  +-------+----------+
  2 rows in set (0.001 sec)
  ```

### `UPDATE` : Modification d'un Enregistrement d'une Table

* `UPDATE ... SET ...` : mettre à jour l' attribut `nom` de la Table `utilisateur` vérifiant **une certaine condition** (avec `WHERE condition` )

  * Changer **un seul attribut** d'un enregistrement :
  
  ```sql
  > UPDATE utilisateur SET nom='Dupond' WHERE id=1;
  Query OK, 1 row affected (0.004 sec)
  Rows matched: 1  Changed: 1  Warnings: 0
  ```

  * Changer **plusieurs attributs** d'un enregistrement

  ```sql
  > UPDATE utilisateur SET nom='Durand', prenom='Laurene' WHERE id=1;
  Query OK, 1 row affected (0.008 sec)
  Rows matched: 1  Changed: 1  Warnings: 0
  ```

  vérifier la dernière modification:
  ```sql
  > SELECT * FROM utilisateur;
  +----+------------+--------+-------+------------+-----+
  | id | nom        | prenom | genre | id_adresse | age |
  +----+------------+--------+-------+------------+-----+
  |  1 | Dupond     | Gaelle | Femme |          1 |  27 |
  |  2 | Dupond     | Jean   | Homme |          3 |  24 |
  |  3 | Durand     | Laura  | Femme |          2 |  28 |
  |  4 | Dufour     | Sarah  | Femme |          4 |  18 |
  |  5 | Dumiel     | Paul   | Homme |          5 |  19 |
  |  6 | Durmont    | Karl   | Homme |         12 |  25 |
  |  7 | Doe        | John   | Homme |         13 |  29 |
  |  8 | Dorne      | Jane   | Femme |         14 |  29 |
  |  9 | Sanchez    | Maria  | Homme |          9 |  23 |
  | 10 | Martinez   | Juan   | Homme |          8 |  22 |
  | 11 | Santamaria | Alvaro | Homme |         10 |  26 |
  | 12 | Santiago   | Marta  | Homme |         11 |  20 |
  +----+------------+--------+-------+------------+-----+
  12 rows in set (0.000 sec)
  ```

### `DELETE FROM` : Supprimer un enregistrement d'une Table

  ```sql
  > DELETE FROM utilisateur WHERE id=1;
  Query OK, 1 row affected (0.008 sec)
  ```

  vérifier la bonne suppression:

  ```sql
  > SELECT * from utilisateur;
  +----+------------+--------+-------+------------+-----+
  | id | nom        | prenom | genre | id_adresse | age |
  +----+------------+--------+-------+------------+-----+
  |  2 | Dupond     | Jean   | Homme |          3 |  24 |
  |  3 | Durand     | Laura  | Femme |          2 |  28 |
  |  4 | Dufour     | Sarah  | Femme |          4 |  18 |
  |  5 | Dumiel     | Paul   | Homme |          5 |  19 |
  |  6 | Durmont    | Karl   | Homme |         12 |  25 |
  |  7 | Doe        | John   | Homme |         13 |  29 |
  |  8 | Dorne      | Jane   | Femme |         14 |  29 |
  |  9 | Sanchez    | Maria  | Homme |          9 |  23 |
  | 10 | Martinez   | Juan   | Homme |          8 |  22 |
  | 11 | Santamaria | Alvaro | Homme |         10 |  26 |
  | 12 | Santiago   | Marta  | Homme |         11 |  20 |
  +----+------------+--------+-------+------------+-----+
  11 rows in set (0.001 sec)
  ```

<env>**Remarque**</env> Dans la suite, on supposera que nous repartons de la table utilisateur originale (sans avoir supprimé Dupont Gaelle qui a un id=1)


## Jointures

Comme déjà expliqué, il existe trois types des jointures:

* INNER pour Jointure Interne
* OUTER pour Jointure Externe
* CROSS pour Produit Cartésien

On souhaite retrouver les résultats de la partie théorique
C'est pourquoi, dans cette partie, on définira les `table1` et `table2` suivantes (encore dans la base de données `eleve`)

```sql
CREATE TABLE table2 (
id INT UNSIGNED NOT NULL AUTO_INCREMENT PRIMARY KEY,
nom_ville VARCHAR(20));

CREATE TABLE table1 (
id INT UNSIGNED NOT NULL AUTO_INCREMENT PRIMARY KEY,
id_ville INT UNSIGNED NOT NULL,
FOREIGN KEY (id_ville) REFERENCES table2 (id),
nom VARCHAR(20),
prenom VARCHAR(20));

INSERT INTO table2 (nom_ville) 
VALUES ('Marseille'), ('Toulouse'), ('Bordeaux');

INSERT INTO table1 (id_ville, nom, prenom) VALUES (3, 'Dupont','Gaelle'), (3, 'Dutronc','Jacques'), (1, 'Dupond','Jean'), (3, 'Durand','Laura'), (1, 'Dufour','Sarah'), (1, 'Dumiel','Paul'), (3, 'Dumont','Karl');

SET FOREIGN_KEY_CHECKS=0;

UPDATE table1 SET id_ville=4 WHERE id=2;

SELECT * FROM table1;

+----+----------+---------+---------+
| id | id_ville | nom     | prenom  |
+----+----------+---------+---------+
|  1 |        3 | Dupont  | Gaelle  |
|  2 |        4 | Dutronc | Jacques |
|  3 |        1 | Dupond  | Jean    |
|  4 |        3 | Durand  | Laura   |
|  5 |        1 | Dufour  | Sarah   |
|  6 |        1 | Dumiel  | Paul    |
|  7 |        3 | Dumont  | Karl    |
+----+----------+---------+---------+
7 rows in set (0.001 sec)

SELECT * FROM table2;

+----+-----------+
| id | nom_ville |
+----+-----------+
|  1 | Marseille |
|  2 | Toulouse  |
|  3 | Bordeaux  |
+----+-----------+
3 rows in set (0.001 sec)
```


### `INNER JOIN` : Jointure Interne

La syntaxe pour une jointure interne est :

```sql
> SELECT attribut1, ... 
FROM table1
[INNER] JOIN table2
ON table1.attribut1 = table2.attribut2;
```

:warning:<env>**Remarque**</env> :warning: le mot `INNER` est **facultatif dans MariaDB** :
`INNER JOIN` ou `JOIN` sont synonymes

Cette requête joint les deux tables `table1` et `table2` et on choisit un critère de sélection avec le `ON condition`

<exp>

```sql
SELECT * 
FROM table1 
INNER JOIN table2 
ON table1.id_ville=table2.id;

+----+----------+--------+--------+----+-----------+
| id | id_ville | nom    | prenom | id | nom_ville |
+----+----------+--------+--------+----+-----------+
|  1 |        3 | Dupont | Gaelle |  3 | Bordeaux  |
|  3 |        1 | Dupond | Jean   |  1 | Marseille |
|  4 |        3 | Durand | Laura  |  3 | Bordeaux  |
|  5 |        1 | Dufour | Sarah  |  1 | Marseille |
|  6 |        1 | Dumiel | Paul   |  1 | Marseille |
|  7 |        3 | Dumont | Karl   |  3 | Bordeaux  |
+----+----------+--------+--------+----+-----------+
6 rows in set (0.001 sec)
```

On retrouve bien le résultat théorique

</exp>

### `OUTER JOIN` : Jointure Externe

La syntaxe pour une jointure externe (Gauche ou Droite) est :

```sql
> SELECT attribut1, ... 
FROM table1
[LEFT|RIGHT] OUTER JOIN table2
ON table1.attribut1 = table2.attribut2;
```

:warning:<env>**Remarque**</env> :warning: Au moins l'un des mots `LEFT` ou `RIGHT` est requis/obligatoire (`OUTER JOIN` tout seul, n'est pas compris par MariaDB)

Cette requête joint les deux tables `table1` et `table2` et on choisit un critère de sélection avec le `ON condition`

<exp data="Jointure Externe Gauche">

```sql
SELECT * 
FROM table1 
LEFT OUTER JOIN table2 
ON table1.id_ville=table2.id;

+----+----------+---------+---------+------+-----------+
| id | id_ville | nom     | prenom  | id   | nom_ville |
+----+----------+---------+---------+------+-----------+
|  1 |        3 | Dupont  | Gaelle  |    3 | Bordeaux  |
|  2 |        4 | Dutronc | Jacques | NULL | NULL      |
|  3 |        1 | Dupond  | Jean    |    1 | Marseille |
|  4 |        3 | Durand  | Laura   |    3 | Bordeaux  |
|  5 |        1 | Dufour  | Sarah   |    1 | Marseille |
|  6 |        1 | Dumiel  | Paul    |    1 | Marseille |
|  7 |        3 | Dumont  | Karl    |    3 | Bordeaux  |
+----+----------+---------+---------+------+-----------+
7 rows in set (0.001 sec)
```

On retrouve bien le résultat théorique

</exp>

<exp data="Jointure Externe Droite">

```sql
SELECT * 
FROM table1 
RIGHT OUTER JOIN table2 
ON table1.id_ville=table2.id;

+------+----------+--------+--------+----+-----------+
| id   | id_ville | nom    | prenom | id | nom_ville |
+------+----------+--------+--------+----+-----------+
|    3 |        1 | Dupond | Jean   |  1 | Marseille |
|    5 |        1 | Dufour | Sarah  |  1 | Marseille |
|    6 |        1 | Dumiel | Paul   |  1 | Marseille |
| NULL |     NULL | NULL   | NULL   |  2 | Toulouse  |
|    1 |        3 | Dupont | Gaelle |  3 | Bordeaux  |
|    4 |        3 | Durand | Laura  |  3 | Bordeaux  |
|    7 |        3 | Dumont | Karl   |  3 | Bordeaux  |
+------+----------+--------+--------+----+-----------+
7 rows in set (0.001 sec)
```

On retrouve bien le résultat théorique

</exp>


### `CROSS JOIN` : Produit Cartésien

La syntaxe pour un produit cartésien est :

```sql
> SELECT attribut1, ... 
FROM table1
CROSS JOIN table2
ON table1.attribut1 = table2.attribut2;
```

:warning:<env>**Remarque**</env> :warning: le mot `INNER` est **facultatif dans MariaDB** :
`INNER JOIN` ou `JOIN` sont synonymes

Cette requête joint les deux tables `table1` et `table2` et on choisit un critère de sélection avec le `ON condition`

<exp>

```sql
SELECT * 
FROM table1 
CROSS JOIN table2;

+----+----------+---------+---------+----+-----------+
| id | id_ville | nom     | prenom  | id | nom_ville |
+----+----------+---------+---------+----+-----------+
|  1 |        3 | Dupont  | Gaelle  |  1 | Marseille |
|  1 |        3 | Dupont  | Gaelle  |  2 | Toulouse  |
|  1 |        3 | Dupont  | Gaelle  |  3 | Bordeaux  |
|  2 |        4 | Dutronc | Jacques |  1 | Marseille |
|  2 |        4 | Dutronc | Jacques |  2 | Toulouse  |
|  2 |        4 | Dutronc | Jacques |  3 | Bordeaux  |
|  3 |        1 | Dupond  | Jean    |  1 | Marseille |
|  3 |        1 | Dupond  | Jean    |  2 | Toulouse  |
|  3 |        1 | Dupond  | Jean    |  3 | Bordeaux  |
|  4 |        3 | Durand  | Laura   |  1 | Marseille |
|  4 |        3 | Durand  | Laura   |  2 | Toulouse  |
|  4 |        3 | Durand  | Laura   |  3 | Bordeaux  |
|  5 |        1 | Dufour  | Sarah   |  1 | Marseille |
|  5 |        1 | Dufour  | Sarah   |  2 | Toulouse  |
|  5 |        1 | Dufour  | Sarah   |  3 | Bordeaux  |
|  6 |        1 | Dumiel  | Paul    |  1 | Marseille |
|  6 |        1 | Dumiel  | Paul    |  2 | Toulouse  |
|  6 |        1 | Dumiel  | Paul    |  3 | Bordeaux  |
|  7 |        3 | Dumont  | Karl    |  1 | Marseille |
|  7 |        3 | Dumont  | Karl    |  2 | Toulouse  |
|  7 |        3 | Dumont  | Karl    |  3 | Bordeaux  |
+----+----------+---------+---------+----+-----------+
21 rows in set (0.001 sec)
```

On retrouve bien les résultats théoriques

</exp>

## Opérations d'Agrégation

Dans cette partie, on travaille sur une table `commande` définie comme ceci, et on y insère les enregistrements suivants :

```sql
CREATE TABLE commande (
id INT UNSIGNED NOT NULL AUTO_INCREMENT PRIMARY KEY,
id_client INT UNSIGNED NOT NULL,
id_article INT UNSIGNED NOT NULL,
prix FLOAT UNSIGNED NOT NULL,
quantite INT UNSIGNED NOT NULL);

+------------+------------------+------+-----+---------+----------------+
| Field      | Type             | Null | Key | Default | Extra          |
+------------+------------------+------+-----+---------+----------------+
| id         | int(10) unsigned | NO   | PRI | NULL    | auto_increment |
| id_client  | int(10) unsigned | NO   |     | NULL    |                |
| id_article | int(10) unsigned | NO   |     | NULL    |                |
| prix       | float unsigned   | NO   |     | NULL    |                |
| quantite   | int(10) unsigned | NO   |     | NULL    |                |
+------------+------------------+------+-----+---------+----------------+
5 rows in set (0.001 sec)

INSERT INTO commande (id_client, id_article, prix, quantite)
VALUES (1, 1000, 20, 1),
(2, 1010, 30, 1),
(3, 1020, 35.2, 1),
(4, 1030, 54.87, 1),
(5, 1040, 18.1, 3),
(6, 1050, 32.7, 2);

+----+-----------+------------+-------+----------+
| id | id_client | id_article | prix  | quantite |
+----+-----------+------------+-------+----------+
|  1 |         1 |       1000 |    20 |        1 |
|  2 |         2 |       1010 |    30 |        1 |
|  3 |         3 |       1020 |  35.2 |        1 |
|  4 |         4 |       1030 | 54.87 |        1 |
|  5 |         5 |       1040 |  18.1 |        3 |
|  6 |         6 |       1050 |  32.7 |        2 |
+----+-----------+------------+-------+----------+

```

Il est possible d'agréger les résultats, i.e. intuitivement de les ***compacter ensemble*** d'une certaine manière. Il existe plusieurs opérations spécifiques.

### `SUM` : Somme de toutes les valeurs d'un attribut

```sql
SELECT SUM(prix) AS Total FROM commande;

+-------------------+
| Total             |
+-------------------+
| 190.8700008392334 |
+-------------------+
1 row in set (0.001 sec)

SELECT ROUND(SUM(prix),2) AS Total FROM commande;
+--------+
| Total  |
+--------+
| 190.87 |
+--------+
1 row in set (0.001 sec)
```

### `COUNT` : Comptage

```sql
SELECT COUNT(*) AS quantite FROM commande WHERE prix<34;

+----------+
| quantite |
+----------+
|        4 |
+----------+
1 row in set (0.000 sec)
```

### `AVG` : AVeraGe = Moyenne

```sql
SELECT AVG(prix) AS 'prix moyen' FROM commande;

+------------------+
| prix moyen       |
+------------------+
| 31.8116668065389 |
+------------------+
1 row in set (0.001 sec)
```

### `MIN` et `MAX` : Minimum et Maximum

```sql
SELECT MIN(prix) AS minimum FROM commande;

+---------+
| minimum |
+---------+
|    18.1 |
+---------+
1 row in set (0.001 sec)
```

```sql
SELECT MAX(prix) AS maximum FROM commande;

+---------+
| maximum |
+---------+
|   54.87 |
+---------+
1 row in set (0.001 sec)
```
